{"config":{"lang":["fr"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"C'est quoi ce wiki ?","text":"<p>C'est toujours mieux de lire les grand.e.s th\u00e9oricien.ne.s, d'\u00e9tudier les classiques et d'approfondir, mais tout le monde n'en a pas le temps. Ce wiki se veut comme une bo\u00eete \u00e0 outils critique. Il vise \u00e0 fournir de la fa\u00e7on la plus simple et concise possible des rep\u00e8res et arguments contre l'ordre dominant.</p>"},{"location":"#contenu","title":"Contenu","text":"<p>On y trouvera :</p> <ul> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> </ul> <p>Si ce wiki se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 diff\u00e9rents courants de pens\u00e9e, les informations qu'il rassemble sont toutes reli\u00e9es par un objectif d'\u00e9mancipation : le droit \u00e0 chacun.e de vivre sa vie et l'abolition de toute oppression. Cela implique notamment une position anticapitaliste, antifasciste et antipatriarcale.</p>"},{"location":"#des-contre-arguments-aux-discours-dominants-que-lon-peut-entendre-tous-les-jours","title":"des contre-arguments aux discours dominants que l'on peut entendre tous les jours","text":""},{"location":"#des-presentations-devenements-majeurs-souvent-occultes","title":"des pr\u00e9sentations d'\u00e9v\u00e8nements majeurs souvent occult\u00e9s","text":""},{"location":"#des-presentations-de-personnalites-importantes-mais-mal-ou-peu-connues-du-grand-public","title":"des pr\u00e9sentations de personnalit\u00e9s importantes mais mal ou peu connues du grand public","text":""},{"location":"#des-resumes-des-principaux-courants-de-pensee-pour-sy-retrouver","title":"des r\u00e9sum\u00e9s des principaux courants de pens\u00e9e pour s'y retrouver","text":""},{"location":"#des-explications-les-plus-claires-possibles-des-principaux-termes-et-concepts-critiques","title":"des explications les plus claires possibles des principaux termes et concepts critiques","text":""},{"location":"#contributions","title":"Contributions","text":"<p>Ce wiki vise \u00e0 \u00eatre enrichi petit \u00e0 petit, collaborativement. N'h\u00e9sitez pas \u00e0 proposer ajouts, am\u00e9liorations, modifications :</p> <p>Proposer un ajout/une modification</p>"},{"location":"contre_arguments/","title":"Contre-arguments","text":""},{"location":"contre_arguments/#contre-arguments-au-discours-dominant","title":"Contre-arguments au discours dominant","text":"<p>Voici des contre-arguments aux discours dominants que l'on peut entendre tous les jours, et auxquels on a parfois du mal \u00e0 r\u00e9pondre sur le vif.</p>"},{"location":"contre_arguments/#les-societes-ont-toujours-ete-capitalistes","title":"\u00ab Les soci\u00e9t\u00e9s ont toujours \u00e9t\u00e9 capitalistes \u00bb","text":"<p>Le capitalisme est n\u00e9 en Angleterre quand le gouvernement a mis des cl\u00f4tures aux champs communaux, bloquant l'acc\u00e8s aux paysans qui en d\u00e9pendaient.</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"contre_arguments/#les-extremes-sont-dangereux","title":"\u00ab Les extr\u00eames sont dangereux \u00bb","text":"<p>Le \"centre\" macroniste tue des gens en fermant les urgences.</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"contre_arguments/#les-communistes-veulent-abolir-la-propriete-cest-nimporte-quoi","title":"\u00ab Les communistes veulent abolir la propri\u00e9t\u00e9 c'est n'importe quoi \u00bb","text":"<p>Le communisme vise \u00e0 abolir la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e des moyens de production (qui \"rapporte\" de l'argent en volant le travail d'autres), pas la propri\u00e9t\u00e9 personnelle (sa brosse \u00e0 dent, son lit, sa maison - qui ne \"rapportent\" pas d'argent).</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"contre_arguments/#on-peut-pas-loger-tous-les-sans-abris-sinon-on-le-ferait","title":"\u00ab On peut pas loger tous les sans-abris, sinon on le ferait \u00bb","text":"<p>Le communisme vise \u00e0 abolir la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e des moyens de production (qui \"rapporte\" de l'argent en volant le travail d'autres), pas la propri\u00e9t\u00e9 personnelle (sa brosse \u00e0 dent, son lit, sa maison - qui ne \"rapportent\" pas d'argent).</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"contre_arguments/#il-y-a-des-racistes-mais-pas-un-racisme-structurel","title":"\u00ab Il y a des racistes mais pas un racisme structurel \u00bb","text":"<p>En France, un candidat avec un nom \u00e0 consonance \u00e9trang\u00e8re a trois fois moins de chances d'obtenir un entretien d'embauche.</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"contre_arguments/#loccident-defend-les-droits-de-lhomme","title":"\u00ab L'Occident d\u00e9fend les droits de l'Homme \u00bb","text":"<p>La France a maintenu la torture syst\u00e9matique pendant la guerre d'Alg\u00e9rie.</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"contre_arguments/#les-progres-sociaux-sont-non-violents","title":"\u00ab Les progr\u00e8s sociaux sont non-violents \u00bb","text":"<p>Les \u00e9meutes de Stonewall en 1969 ont \u00e9t\u00e9 un tournant d\u00e9cisif pour les droits LGBTQ+, pas les discussions pacifiques.</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"contre_arguments/#le-communisme-on-a-essaye-on-a-vu-ce-que-ca-a-donne","title":"\u00ab Le communisme on a essay\u00e9, on a vu ce que \u00e7a a donn\u00e9 \u00bb","text":"<p>Le Chili sous Allende a montr\u00e9 qu'un socialisme d\u00e9mocratique peut am\u00e9liorer la vie des gens, avant d'\u00eatre renvers\u00e9 par un coup d'\u00c9tat soutenu par les \u00c9tats-Unis.</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"contre_arguments/#on-est-bien-obliges-de-faire-des-economies","title":"\u00ab On est bien oblig\u00e9s de faire des \u00e9conomies \u00bb","text":"<p>L'\u00c9tat verse chaque ann\u00e9e 211 milliards d'euros d'argent public aux entreprises priv\u00e9es, sans contrainte forte sur leur utilisation.</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"contre_arguments/#de-toute-facon-on-est-trop-dhumains-sur-terre","title":"\u00ab De toute fa\u00e7on on est trop d'humains sur Terre \u00bb","text":"<p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"contre_arguments/#lhorreur-de-gaza-est-incomprehensible","title":"\u00ab L'horreur de Gaza est incompr\u00e9hensible \u00bb","text":"<p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"courants/","title":"Courants de pens\u00e9e","text":""},{"location":"courants/#courants-de-pensee","title":"Courants de pens\u00e9e","text":"<p>On les conna\u00eet parfois de nom, on peut avoir une id\u00e9e vague de leurs arguments et r\u00e9flexions, ou pas du tout.  Cette page vise \u00e0 offrir un aper\u00e7u concis des principaux courants de pens\u00e9e critiques.</p>"},{"location":"courants/#anarchisme","title":"anarchisme","text":"<p>Abolition de toute hi\u00e9rarchie, autogestion.</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"courants/#communisme","title":"communisme","text":"<p>Abolition de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, collectivisation des moyens de production, \u00e9galit\u00e9 \u00e9conomique et sociale, abolition des classes.</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"courants/#municipalisme-libertaire","title":"municipalisme libertaire","text":"<p>Communes autonomes et autog\u00e9r\u00e9es, f\u00e9d\u00e9r\u00e9es entre elles.</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"courants/#social-democratie","title":"social-d\u00e9mocratie","text":"<p>Att\u00e9nuer les exc\u00e8s du capitalisme par des r\u00e9formes sociales et \u00e9conomiques dans le cadre d'une d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative.  S'allie avec la bourgeoisie d\u00e8s qu'il faut r\u00e9primer une menace r\u00e9volutionnaire.</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"evenements/","title":"\u00c9v\u00e8nements historiques majeurs peu connus","text":""},{"location":"evenements/#evenements-historiques-majeurs-occultes-de-la-culture-generale","title":"\u00c9v\u00e8nements historiques majeurs, occult\u00e9s de la \"culture g\u00e9n\u00e9rale\"","text":"<p>L'Histoire \"dominante\" (telle qu'enseign\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole ou mentionn\u00e9e dans les m\u00e9dias grand public), fait volontairement l'impasse sur certains \u00e9v\u00e8nements, parce qu'ils sont embarrassants pour la classe dominante.</p>"},{"location":"evenements/#19eme-siecle","title":"19\u00e8me si\u00e8cle","text":""},{"location":"evenements/#1871-le-gouvernement-francais-fusille-10-000-de-ses-citoyens","title":"\u00ab 1871 : Le gouvernement fran\u00e7ais fusille 10 000 de ses citoyens \u00bb","text":"<p>Les Parisiens \u00e9tablissent un gouvernement autonome in\u00e9dit (s\u00e9paration de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat, \u00e9galit\u00e9 femmes/hommes, journ\u00e9e de 10h...)  le gouvernement fran\u00e7ais r\u00e9prime les insurg\u00e9s avec une violence inou\u00efe.</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"evenements/#20eme-siecle","title":"20\u00e8me si\u00e8cle","text":""},{"location":"evenements/#1919-revolution-en-cours-en-allemagne-le-ps-allemand-assassine-rosa-luxemburg","title":"\u00ab 1919 : R\u00e9volution en cours en Allemagne, le PS allemand assassine Rosa Luxemburg \u00bb","text":"<p>\u00c0 la fin de la guerre, les marins et les ouvriers allemands se rebellent, le tsar abdique. La r\u00e9volution est en cours : Rosa Luxemburg milite pour une r\u00e9publique des conseils d'ouvriers, socialiste.  Le SPD, parti de gauche social-d\u00e9mocrate, recrute un groupe paramilitaire pour assassiner Rosa Luxemburg et tuer la r\u00e9volution dans l'oeuf.</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"evenements/#21eme-siecle","title":"21\u00e8me si\u00e8cle","text":""},{"location":"merci/","title":"Merci !","text":"<p>Votre proposition a bien \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e.</p>"},{"location":"notions/","title":"Notions et vocabulaire","text":""},{"location":"notions/#notions-et-vocabulaire","title":"Notions et vocabulaire","text":"<p>Une bonne partie du c\u00f4t\u00e9 ardu des discours critiques est li\u00e9e \u00e0 l'emploi de notions et vocabulaire sp\u00e9cifiques.  Voici les principaux, expliqu\u00e9s le plus clairement possible.</p>"},{"location":"notions/#alienation","title":"ali\u00e9nation","text":"<p>Processus par lequel les travailleurs deviennent \u00e9trangers \u00e0 leur propre travail et \u00e0 eux-m\u00eames en raison des structures \u00e9conomiques capitalistes.</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"notions/#bourgeoisie","title":"bourgeoisie","text":"<p>Classe sociale qui poss\u00e8de les moyens de production.</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"notions/#capital","title":"capital","text":"<p>Richesses accumul\u00e9es, utilis\u00e9es pour produire davantage de richesses.</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"notions/#capitalisme","title":"capitalisme","text":"<p>Syst\u00e8me \u00e9conomique o\u00f9 les moyens de production sont priv\u00e9s et o\u00f9 l'objectif principal est l'accumulation de profit.</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"notions/#dialectique","title":"dialectique","text":"<p>Qui se base sur les conflits et contradictions.</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"notions/#lutte-des-classes","title":"lutte des classes","text":"<p>Conflit entre la bourgeoisie, qui d\u00e9tient le capital, et le prol\u00e9tariat, qui vend sa force de travail.</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"notions/#materialisme","title":"mat\u00e9rialisme","text":"<p>C'est la mati\u00e8re (et notamment les modes de production), et non les id\u00e9es, qui font l'Histoire.</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"notions/#moyens-de-production","title":"moyens de production","text":"<p>Ressources, comme les usines, les machines et les terres, utilis\u00e9es pour produire des biens et des services dans une \u00e9conomie.</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"notions/#socialisme","title":"socialisme","text":"<p>Syst\u00e8me socio-\u00e9conomique visant \u00e0 l'abolition de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e des moyens de production pour une distribution plus \u00e9galitaire des richesses  (n'a rien \u00e0 voir avec le PS actuel).</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"personnalites/","title":"Personnalit\u00e9s majeures peu connues","text":""},{"location":"personnalites/#personnalites-majeures-peu-ou-mal-connues","title":"Personnalit\u00e9s majeures, peu ou mal connues","text":"<p>On les conna\u00eet parfois de nom, on peut avoir une id\u00e9e vague de leurs id\u00e9es, ou pas du tout. Cette page vise \u00e0 offrir un aper\u00e7u concis de la pens\u00e9e des principaux penseurs et penseuses critiques.</p>"},{"location":"personnalites/#rosa-luxemburg","title":"Rosa Luxemburg","text":"<p>Militante et th\u00e9oricienne marxiste, elle s'opposait \u00e0 la guerre de 1914.</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"personnalites/#karl-marx","title":"Karl Marx","text":"<p>Il a pos\u00e9 les bases, reprises ensuite par de nombreux courants.</p> <p> Plus d'\u00e9l\u00e9ments</p>"},{"location":"suggestions/","title":"Suggestions","text":"Type de proposition Ajout Modification Type de contenu Contre-argument \u00c9v\u00e8nement Courant de pens\u00e9e Notion Autre Contenu propos\u00e9 Votre email (optionnel) Envoyer la suggestion"},{"location":"contre_arguments/communisme_dangereux/","title":"\u00ab Le communisme on a essay\u00e9, on a vu ce que \u00e7a a donn\u00e9 \u00bb","text":"<p>Le Chili sous Allende a montr\u00e9 qu'un socialisme d\u00e9mocratique peut am\u00e9liorer la vie des gens, avant d'\u00eatre renvers\u00e9 par un coup d'\u00c9tat soutenu par les \u00c9tats-Unis.</p> <p>\u2190 Retour \u00e0 la liste</p>"},{"location":"contre_arguments/economies/","title":"\u00ab On est bien oblig\u00e9s de faire des \u00e9conomies \u00bb","text":"<p>L'\u00c9tat verse chaque ann\u00e9e 211 milliards d'euros d'argent public aux entreprises priv\u00e9es, sans contrainte forte sur leur utilisation.</p> <p>\u2190 Retour \u00e0 la liste</p>"},{"location":"contre_arguments/extremes/","title":"\u00ab Les extr\u00eames sont dangereux \u00bb","text":"<p>Le \"centre\" macroniste tue des gens en fermant les urgences.</p> <p>\u2190 Retour \u00e0 la liste</p>"},{"location":"contre_arguments/gaza/","title":"\u00ab L'horreur de Gaza est incompr\u00e9hensible \u00bb","text":"<p>\u2190 Retour \u00e0 la liste</p>"},{"location":"contre_arguments/logement_pour_tous/","title":"\u00ab On peut pas loger tous les sans-abris, sinon on le ferait \u00bb","text":"<p>Le communisme vise \u00e0 abolir la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e des moyens de production (qui \"rapporte\" de l'argent en volant le travail d'autres), pas la propri\u00e9t\u00e9 personnelle (sa brosse \u00e0 dent, son lit, sa maison - qui ne \"rapportent\" pas d'argent).</p> <p>\u2190 Retour \u00e0 la liste</p>"},{"location":"contre_arguments/non_violence/","title":"\u00ab Les progr\u00e8s sociaux sont non-violents \u00bb","text":"<p>Les \u00e9meutes de Stonewall en 1969 ont \u00e9t\u00e9 un tournant d\u00e9cisif pour les droits LGBTQ+, pas les discussions pacifiques.</p> <p>\u2190 Retour \u00e0 la liste</p>"},{"location":"contre_arguments/occident_droits_de_lhomme/","title":"\u00ab L'Occident d\u00e9fend les droits de l'Homme \u00bb","text":"<p>La France a maintenu la torture syst\u00e9matique pendant la guerre d'Alg\u00e9rie.</p> <p>\u2190 Retour \u00e0 la liste</p>"},{"location":"contre_arguments/propriete_privee/","title":"\u00ab Les communistes veulent abolir la propri\u00e9t\u00e9 c'est n'importe quoi \u00bb","text":"<p>Le communisme vise \u00e0 abolir la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e des moyens de production (qui \"rapporte\" de l'argent en volant le travail d'autres), pas la propri\u00e9t\u00e9 personnelle (sa brosse \u00e0 dent, son lit, sa maison - qui ne \"rapportent\" pas d'argent).</p> <p>\u2190 Retour \u00e0 la liste</p>"},{"location":"contre_arguments/racisme_structurel/","title":"Il y a des racistes mais pas un racisme structurel","text":"<p>\u00ab Il y a des racistes mais pas un racisme structurel \u00bb</p> <p>La r\u00e9alit\u00e9 : l'\u00c9tat fran\u00e7ais est structurellement raciste.</p>"},{"location":"contre_arguments/racisme_structurel/#le-quotidien","title":"Le quotidien","text":"<ul> <li> <p>En France, un candidat avec un nom \u00e0 consonance \u00e9trang\u00e8re a trois fois moins de chances d'obtenir un entretien d'embauche.</p> </li> <li> <p>Un racisme individuel g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 dans toutes les sph\u00e8res (police, \u00e9cole, travail, logement) devient structurel de fait.</p> </li> </ul>"},{"location":"contre_arguments/racisme_structurel/#lhistoire","title":"L'Histoire","text":"<ul> <li> <p>Le Code de l\u2019indig\u00e9nat (1881-1946) a institutionnalis\u00e9 un traitement diff\u00e9renci\u00e9 selon l\u2019origine \u2014 c\u2019est litt\u00e9ralement du racisme structurel.</p> </li> <li> <p>Le massacre du 17 octobre 1961 (plus de 100 Alg\u00e9riens tu\u00e9s \u00e0 Paris par la police) a \u00e9t\u00e9 cach\u00e9, ni\u00e9, puis minimis\u00e9 pendant 40 ans. Ces crimes ont \u00e9t\u00e9 couverts par la justice, l\u2019administration, les m\u00e9dias : c\u2019est une structure qui prot\u00e8ge les violences racistes, pas juste des \"d\u00e9rapages\".</p> </li> </ul>"},{"location":"contre_arguments/racisme_structurel/#aujourdhui","title":"Aujourd'hui","text":"<ul> <li> <p>Il existe beaucoup de rues et b\u00e2timents publics dont le nom est celui de personnes ayant encourag\u00e9 l'esclavage (ex: Colbert, r\u00e9dacteur du Code Noir).</p> </li> <li> <p>Jusqu\u2019en 2006, une loi obligeait \u00e0 enseigner le \"r\u00f4le positif\" de la colonisation dans les programmes scolaires.</p> </li> <li> <p>Les violences coloniales (massacres, viols, tortures, pillages) n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 reconnues, r\u00e9par\u00e9es ou m\u00eame enseign\u00e9es.</p> </li> </ul> <p>\u2190 Retour \u00e0 la liste</p>"},{"location":"contre_arguments/toujours_capitaliste/","title":"\u00ab Les soci\u00e9t\u00e9s ont toujours \u00e9t\u00e9 capitalistes \u00bb","text":"<p>Le capitalisme est n\u00e9 en Angleterre quand le gouvernement a mis des cl\u00f4tures aux champs communaux, bloquant l'acc\u00e8s aux paysans qui en d\u00e9pendaient.</p> <p>\u2190 Retour \u00e0 la liste</p>"},{"location":"contre_arguments/trop_sur_terre/","title":"\u00ab De toute fa\u00e7on on est trop d'humains sur Terre \u00bb","text":"<p>\u2190 Retour \u00e0 la liste</p>"},{"location":"courants/anarchisme/","title":"Communisme","text":"<p>C'est bien beau mais c'est id\u00e9aliste, sans r\u00e8gles les gens s'entretueraient</p> <p>Certes</p>"},{"location":"courants/anarchisme/#limites","title":"Limites","text":""},{"location":"courants/communisme/","title":"Communisme","text":"<p>Je suis d'accord avec le principe, mais le communisme a toujours fini en dictature !</p> <p>Certes</p>"},{"location":"courants/communisme/#limites","title":"Limites","text":""},{"location":"evenements/revolution_allemande/","title":"R\u00e9volution allemande de 1918","text":"<p>L'essentiel</p> <p>En 1918, les marins et les ouvriers allemands se rebellent, font abdiquer l'empereur. Rosa Luxemburg milite pour donner le pouvoir aux conseils ouvriers. Le parti social-d\u00e9mocrate s'accorde avec l'arm\u00e9e pour tuer la r\u00e9volution dans l'oeuf, et s'appuie sur les corps-francs (des militaires d'extr\u00eame-droite) pour assassiner Rosa Luxemburg.</p> <p>\u00c0 la fin de la guerre, l'\u00e9tat-major allemand, dont la d\u00e9faite est claire, souhaite malgr\u00e9 tout faire une derni\u00e8re bataille en mer, \"pour l'honneur\". Les marins du port de Kiel refusent et sabotent leurs navires. Le mouvement s'\u00e9tend aux ouvriers, et atteint rapidement Hambourg, Stuttgart, Munich, puis Berlin. L'empereur Guillaume II abdique, et laisse le pouvoir au chef du SPD (parti social-d\u00e9mocrate, d'abord marxiste puis r\u00e9formiste, \u00e9quivalent du parti socialiste fran\u00e7ais), Friedrich Ebert.</p> <p>Il s'agit d'un accord entre l'\u00e9tat-major et Ebert : le pouvoir est accord\u00e9 au SPD s'ils tuent la r\u00e9volution dans l'oeuf.</p>"},{"location":"evenements/revolution_allemande/#ressources","title":"Ressources","text":"<p>https://fr.wikipedia.org/wiki/R\u00e9volution_allemande_de_1918-1919</p>"},{"location":"personnalites/karl_marx/","title":"Karl Marx","text":""},{"location":"personnalites/karl_marx/#ressources","title":"Ressources","text":"<ul> <li> <p>D\u00e9couvrir Marx</p> <p>Accessible, synth\u00e9tique, bien remis en contexte, comme toujours avec cette collection.</p> <p>144 pages</p> <p></p> </li> <li> <p>Manifeste du parti communiste</p> <p>Tr\u00e8s bonne introduction \u00e0 la pens\u00e9e marxiste.</p> <p>96 pages</p> <p></p> </li> </ul>"},{"location":"personnalites/rosa_luxemburg/","title":"Rosa Luxemburg","text":""},{"location":"personnalites/rosa_luxemburg/#ressources","title":"Ressources","text":"<ul> <li> <p>D\u00e9couvrir Luxemburg</p> <p>Accessible, synth\u00e9tique, bien remis en contexte, comme toujours avec cette collection.</p> <p>184 pages</p> <p></p> </li> </ul>"}]}